\documentclass[12pt,twoside,oneright,a4paper,chapter=TITLE,english,brazil]{unipampa}
\usepackage[utf8]{inputenc}                 % O Latex deve ser escrito em utf-8, pois utiliza o pacote abntex2
\usepackage[alf,abnt-emphasize=bf]{abntex2cite}               % Pacote para utilizar a citação da abnt (Nome,ANO)
\usepackage{times}                          % Usa a fonte padrao Times new roman
%\usepackage{pdfpages}                      % Usar quando for adicionar a folha de aprovação assinada
\usepackage{graphicx}                       % Usar para incluir figuras
\usepackage{float}                          % Permite travar as figuras usando o parametro [H]
\usepackage{makeidx}\makeindex              % Usar para criar indexação no texto
\usepackage{xcolor}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{cancel}
\usepackage{totcount}
\usepackage{multicol}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{lscape}
% ===============================================================================================================


% MEUS COMANDOS
% =============================================================
\newcommand{\en}[1]{\textit{#1}}

\newcommand{\mt}{magnetotelúrico}
\newcommand{\citar}[1]{\textcolor{red}{#1}}

\newcommand{\Python}{\en{Python}}
\newcommand{\software}{\en{software}}
\newcommand{\Software}{\en{Software}}
\newcommand{\softwares}{\en{softwares}}
\newcommand{\Shell}{\en{Shell}}
% =============================================================

% =============================================================
\newcommand{\rot}[1]{\nabla \times \vec{\textrm{#1}}}
\newcommand{\devpart}[1]{\dfrac{\partial #1}{\partial t}}
\newcommand{\vetor}[1]{\vec{\textrm{#1}}}
\newcommand{\unitario}[1]{\textrm{#1}}
\newcommand{\basedez}[2]{$#1 \times 10^{#2}$}
\newcommand{\campo}[1]{\textrm{#1}}
% =============================================================

% =============================================================
\hyphenation{ASCII}
\hyphenation{ProcessingZ}
% =============================================================



% =============================================================
% Novos contadores - FLUXOGRAMAS

%\newcounter{fluxo}
%\newenvironment{fluxograma}{%
%\addtocounter{fluxo}{1}%
%\newcommand{\titulofluxo}[1]{Fluxograma \thefluxo -- ##1}
%}{}



% Create new file
\newwrite\flu
\immediate\openout\flu=\jobname.flu
\newcommand{\flux}[1]{\write\flu{#1}}



% Configuração do documento (autor, titulo, orientação ....)

% Autor, para varios autores use: \and entre eles
\autortrabalho{Garcia}{Patrick Rogger}           
\autor{Patrick Rogger Garcia}

% Titulo do trabalho
\titulo{Desenvolvimento de Software livre para processamentos de dados magnetotelúricos}                

% Orientador e Coorientador
\orientador[Orientador]{Vinicius de Abreu Oliveira}
\coorientador[Co-orientadora]{Andréa Cristina Lima dos Santos Matos}

% Curso
\curso{geofísica}                           

% LOCAL
\local{Caçapava do Sul}
\data{\the\year}            % Pode ser passado um ano especifico. Ex. \data{2018}

% Tipo do Trabalho
\tipotrabalho{Trabalho de Conclusão de Curso (Graduação)}

% Preambulo do Trabalho 
\preambulo{\imprimirtipotrabalho{} apresentado ao curso
            de Bacharelado em \imprimircurso{} da Universidade
            Federal do Pampa como requisito
            parcial para obtenção do grau de Bacharel em \imprimircurso.}

% Codigo cutter            
\cutter{G216d} % Se não tiver, deixe em branco

% Area de concentração
\areadeconcentracao{Geofísica Espacial, Geofísica de \en{Software}}

% Texto da defesa
\defesa{Trabalho de Conclusão de Curso defendido e aprovado em: 30 de novembro de 2018.}

% Membros da Banca
% ======================================================================================
\titulacaoorientador{Prof. Dr.}             % Titulação do orientador
\membroA{Prof. Dr.}{Éverton Frigo}{UNIPAMPA}  % Utilize o formato \membroA{Titulo}{NOME}{INSTITUIÇÃO}
\membroB{Dr.}{Marcelo Banik de Pádua}{INPE}   %
% ======================================================================================

% Palavras Chaves (Portugues): A-J
\chaveA{Magnetotelúrico}
\chaveB{Python3}
\chaveC{Software Livre}
\chaveD{Processamento Robusto}
%=================================

% Palavras Chaves (Ingles): A-J
\keywordA{Magnetotelluric}
\keywordB{Python3}
\keywordC{Free Software}
\keywordD{Robust Processing}
%=================================


% INICIO DO DOCUMENTOS
\begin{document}

\imprimircapa                   % Imprime a Capa

\imprimirfolhaderosto*          % Imprime a Folha de Rosto, 
                                % Para gerar o pdf sem a ficha Catalografica no verso, retire o '*'

\imprimirfichacatalografica     % Imprime a Ficha Catalografica

\imprimirfolhadeaprovacao       % Imprime a Folha de Aprovação
%\includepdf{folhadeaprovacao_digitalizada.pdf}    % Use para adicionar a versão digitalizada com as assinaturas


% DEDICATORIA 
% ===================================
\begin{dedicatoria}
    \textit{Dedico este trabalho, bem como todas as demais conquistas da minha vida, a minha esposa -- Fernanda --, minha mãe -- Cláudia --, minha irmã -- Thairine -- e minha avó -- Suzana --.} 
\end{dedicatoria}
% ===================================


% AGRADECIMENTOS
% ===================================
\begin{agradecimentos}
    %Agradeço primeiramente a minha irmã -- Thairine Garcia -- por este trabalho, pois sem ela os últimos quatro anos não seriam possíveis. Também a minha mãe, Claudia Valéria, pelo exemplo e pelo amor que me deu. 
    Gostaria de agradecer antes de tudo a minha irmã -- Thairine Garcia -- por tornar possível os últimos 4 anos. A minha mãe Cláudia Valéria, pelo exemplo e amor que me deu.
    
    \SingleSpacing
    \OnehalfSpacing
    
    \noindent Obrigado minha amada e mais do que tudo minha grande amiga -- Fernanda Melo -- por todas as horas ao meu lado, por todo o apoio e por todos os momentos desde a chuva de meteoros de novembro de 2014.
    
    %Á minha amada e mais do que tudo grande amiga -- Fernanda Melo -- por todas as horas ao meu lado. Pelo apoio em todos os momentos desde a chuva de meteoros de novembro de 2014.
    
    \SingleSpacing
    \OnehalfSpacing
    
    \noindent A meu grande amigo, Paulo Roberto, que conquistei ao longo destes 4 anos. Agradeço por todas as horas de conversas, principalmente sobre furos de sondagem e prospecção de ouro.  
    
    \SingleSpacing
    \OnehalfSpacing
    
    %\noindent Agradeço meus professores pelos conhecimentos passados, principalmente ao professor Éverton Frigo, que me apresentou ao mundo da programação e pelos seu carinho ao curso da geofísica, onde sempre esteve pronto a nos ajudar.
    
    \noindent Aos meus professores pelos conhecimentos passados, principalmente ao professor Éverton Frigo, que me apresentou o mundo da programação e pelo seu carinho ao curso da geofísica, onde sempre esteve pronto para nos ajudar. 
    
    \SingleSpacing
    \OnehalfSpacing
    
    %\noindent Obrigado a professora Andréa Matos por me apresentar o Magnetotelúrico e a todo o Grupo GEOMA do INPE. Em especial agradeço ao Marcelo de Pádua que concedeu os programas e todo o auxilio para o desenvolvimento do PampaMT.   
    
    \noindent Também gostaria de agradecer a minha coorientadora, Andréa Matos por me apresentar o Magnetotelúrico e a todo o Grupo GEOMA do INPE. Em especial agradeço a Marcelo Banik e a Marcos Banik que concederam os programas e todo o auxilio para o desenvolvimento do PampaMT.
    
    \SingleSpacing
    \OnehalfSpacing

    \noindent Ao meu orientador e amigo, Vinicius Oliveira, agradeço por sempre me ajudar e pelas ótimas sugestões nesse último ano.
    
    \SingleSpacing
    \OnehalfSpacing
    
    \noindent Á Lenon Ilha, Matheus Cruz e Welynton Ramos, agradeço pela amizade e a disposição para os testes alfa do PampaMT.
    
    \SingleSpacing
    \OnehalfSpacing
    
    \noindent A todos meus amigos, Fátima Nunes, Sr. Ney, a Banda Municipal Dr. Cyro Carlos de Melo, Godinho (Filipi), meu irmão (Vinicius Geriolli) e meu pai (Rogério Santos) que direta ou indiretamente me ajudaram nos 4 anos da minha graduação. 
   
    \SingleSpacing
    \OnehalfSpacing
   
    \noindent E a minha avó -- Suzana Simões -- pelo seu amor e pelas horas de sabedoria ao telefone.
    
\end{agradecimentos}
% ===================================


% EPÍGRAFE
% ===================================
\begin{epigrafe}
    \textit{``Most good programmers do programming not because they expect to get paid or get adulation by the public, but because it is fun to program''.
    \DoubleSpacing \\
    -- (Linus Torvalds)}
\end{epigrafe}
% ===================================


% RESUMO (PORTUGUES)
% ===================================
\begin{resumo}
 %Este trabalho trata do desenvolvimento um Software para o processamento de dados magnetotelúrico (MT), esse projeto foi idealizado visto a carência de programas para o trabalho com estes tipos de dados. O programa desenvolvido realiza as etapas de processamento dos dados desde a coleta, realizada pelos equipamentos do tipo Metronix ADU06 ou ADU07, até as etapas de visualização, passando por processamentos estatísticos, conversão de formatos de arquivos e processamento robusto. Todo o programa foi desenvolvido utilizando a linguagem de programação Python sob a licença de software Livre, o programa une inúmeros \en{scripts} e rotinas consagrados no processamento de dados magnetotelúrico, onde esses processamentos serão feitos através de uma interface gráfica. Facilitando, assim, as etapas de processamentos para os novos usuários. O que se contra põe aos \en{scripts} e rotinas disponíveis atualmente para o processamento de dados que utilizam apenas linhas de comando e procedimentos excessivamente manuais. Tais fatores, muitas vezes, afasta novos pesquisadores o que restringe este processamento a pequenos núcleos de pesquisadores. O intuito final do trabalho é tornar o processamento MT mais dinâmico através deste novo programa.
 Este trabalho trata do desenvolvimento do \Software{} PampaMT. Este programa foi desenvolvido para auxiliar e otimizar o pré-processamento de dados do método geofísico Magnetotelúrico (MT). O método MT utiliza fontes eletromagnéticas naturais do planeta Terra para investigar a distribuição da condutividade elétrica em subsuperfície. A faixa de frequência utilizada pelo MT compreende de 10\textsuperscript{-4} Hz a 10\textsuperscript{4} Hz, possibilitando a investigação geofísica de 100 a 200 quilômetros de profundidade. O programa foi desenvolvido utilizando a linguagem de programação Python sob a licença de software Livre, o programa une inúmeros programas e rotinas, de uso livre, consagrados no pré-processamento de dados magnetotelúrico. A utilização do programa será realizada através de uma interface gráfica amigável (GUI), facilitando assim, as etapas de pré-processamentos para novos usuários. O que se contra põe aos programas e rotinas disponíveis atualmente para o processamento de dados que utilizam apenas linhas de comando e procedimentos excessivamente manuais. Tais fatores, muitas vezes torna-se exaustivo o treinamento de novos usuários e adiam a produção de resultados trabalhando com dados MT. A validação da eficiência do programa, em termos do tempo e usabilidade, foi realizada através do processamento simultâneo de dados reais, localizados na região nordeste do Brasil, tais dados, já foram processados por trabalhos anteriores, e permitem a comparação efetiva do processamento utilizando as técnicas já consolidadas e a nova forma de processamento através do PampaMT.  
\end{resumo}
% ===================================


% RESUMO (INGLES)
% ===================================
\begin{resumoingles}
%This work deals with the development of PampaMT software. This program was developed to aid and optimize the pre-processing of the Magnetotelluric (MT) geophysical method. The MT method uses natural electromagnetic sources from planet Earth to investigate the subsurface of the planet. The frequency range used by the MT comprises from 10\textsuperscript{-4} Hz a 10\textsuperscript{4} Hz, allowing the geophysical investigation of 100 to 200 km depth. The program was developed using the Python programming language under the Free software license, the program joins numerous programs and routines, free use, consecrated in the pre-processing of Magnetotelluric data. The use of the program will be done through a friendly graphical interface, thus facilitating the pre-processing steps for new users. What is against the programs and routines currently available for data processing that use only command lines and procedures excessively manual. Such factors often alienate new researchers which constrains this processing to small nuclei of researchers. The validation of the program's efficiency in terms of time and usability was performed through the simultaneous processing of real data, located in the northeastern region of Brazil. These data have already been processed by previous works and allow for the effective comparison of the processing using the techniques already consolidated and the new form of processing through PampaMT.
This work deals with the development of PampaMT Software. This program was developed to aid and optimize the pre-processing of the Magnetotelluric (MT) geophysical method. The MT method uses natural electromagnetic sources from planet Earth to investigate the distribution of electrical conductivity in subsurface. The frequency range used by the MT comprises 10 \textsuperscript{-4} Hz to 10 \textsuperscript{4} Hz, allowing the geophysical investigation of 100 to 200 kilometers deep. The program was developed using the Python programming language under the Free software license, the program joins numerous programs and routines, free use, consecrated in the pre-processing of magnetotelluric data. The use of the program will be performed through a graphical user interface (GUI), thus facilitating the pre-processing steps for new users. What is against the programs and routines currently available for data processing that use only command lines and procedures excessively manual. Such factors often become exhausting training for new users and delay the production of results working with MT data. The validation of the program's efficiency in terms of time and usability was performed through the simultaneous processing of real data, located in the northeastern region of Brazil, which has already been processed by previous works and allows the effective comparison of the processing using the techniques already in place and the new form of processing through PampaMT.
\end{resumoingles}
% ===================================


% LISTA DE FIGURAS E TABELAS
% ================================================
\listoffigures      % Imprime a lista de figuras
%\listoftables       % Imprime a lista de tabelas
% ================================================


% LISTA DE SIGLAS E ABREVIATURAS
% ==============================================================
% Utilize o formato:
%   \item[SIGLA --]         Nome da sigla
\begin{siglas}
    \sigla{ASCII}{  \en{American Standard Code for Information Interchange}}
    \siglae{            -- Código Padrão Norte-americano para Intercâmbio de Informações -- (Tradução Nossa)}
    \\
    \sigla{API}{    \en{Application Programming Interface}}
    \siglae{            -- Interface de Programação de Aplicações -- (Tradução Nossa)}
    \\
    \sigla{CNPq}{   Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico}
    \\
    \sigla{EMTF}{   \en{Electromagnetic Transfer Function}}
    \siglae{            -- Função de Transferência Eletromagnética -- (Tradução Nossa)}
    \\
    \sigla{FFT}{    \en{Fast Fourier Transform}}
    \siglae{            -- Transformada Rápida de Fourier -- (Tradução Nossa)}
    \\
    \sigla{GEOMA}{  Grupo de Geomagnetismo}
    \\
    \sigla{GMT}{    \en{Generic Mapping Tools}}
    \siglae{            -- Ferramentas Genéricas para Mapeamento -- (Tradução Nossa)}
    \\
    \sigla{GUI}{    \en{Graphical User Interface}}
    \siglae{            -- Interface Gráfica do Utilizador -- (Tradução Nossa)}
    \\
    \sigla{INPE}{   Instituto Nacional de Pesquisa Espaciais}
    \\
    \sigla{MT}{     Magnetotelúrico}
    \\
    \sigla{PIBIC}{  Programa Institucional de Bolsas de Iniciação Científica}
    \\
    \sigla{SIG}{    Sistema de Informação Geográfica}
    \\
    \sigla{TS}{     \en{Time Series}}
    \siglae{            -- Séries Temporais -- (Tradução Nossa)}
\end{siglas}
% ==============================================================


% LISTA DE SÍMBOLOS
% ==============================================================
% Utilize o formato:
%   \item[Simbolo]          Nome do símbolo
\begin{simbolos}
    \begin{multicols}{2}
    \item[$\delta$]                 \en{Skin-depth}
    \item[$\varepsilon$]             Permissividade Elétrica
    \item[$\mu$]                     Permeabilidade Magnética
    \item[$\kappa$]                  Modulo do Vetor de Onda
    \item[$\rho$]                    Resistividade Elétrica
    \item[$\rho_a$]                  Resistividade Elétrica Aparente
    \item[$\varrho$]                 Densidade de Carga
    \item[$\sigma$]                  Condutividade Elétrica
    \item[$\phi$]                    Fase de Onda
    \item[$\omega$]                  Frequência Angular
    \item[$A$]                       Área
    \item[$\vetor{B}$]               Vetor Campo Magnético
    \item[$\vetor{D}$]               Vetor Campo de Deslocamento Elétrico
    \item[$\vetor{E}$]               Vetor Campo Elétrico
    \item[$f$]                       Frequência
    \item[$\vetor{H}$]               Vetor Campo Magnetizante
    \item[$i$]                       Corrente Elétrica
    \item[$\vetor{J}$]               Vetor Densidade de Corrente
    \item[$\vetor{k}$]               Vetor de Onda
    \item[$R$]                       Resistência Elétrica
    \item[$t$]                       Tempo
    \item[$T$]                       Período
    \item[$Z$]                       Impedância Eletromagnética  
    \item[$\imath$]                  Unidade Imaginária
    \item[$\Delta l$]                Comprimento
    \item[$\Delta U$]                Diferença de Potencial
    \item[$\nabla$]                  Gradiente
    \item[$\nabla \times$]           Rotacional
    \item[$\nabla \cdot$]            Divergente
    \item[$\nabla^2$]                Laplaciano
    \item[$\Im$]                     Componente Imaginária 
    \item[$\Re$]                     Componente Real
    \end{multicols}                                                   
\end{simbolos}
% ==============================================================


% SUMÁRIO
% ==============================================================
\tableofcontents       % Imprime o sumario
% ==============================================================


% CORPO DO TEXTO
% =============================================================================
%
% Hierarquia:
% \chapter{NOME DO CAPITULO}                 --- secção primária   | 1.
%    \section{Nome da secção}                --- secção secundária | 1.1
%       \subsection{Nome da Secção primeria} --- secção terciária  | 1.1.1
%          \subsubsection{Nome}              --- secção quaternária| 1.1.1.1  
%              \subsubsubsection{Nome}       --- secção quinária   | 1.1.1.1.1
%
\textual                    % Inicia os elementos Textuais
\pagestyle{simple}          % Retira a linha e titulo no verso das paginas
\OnehalfSpacing             % Ajusta o texto para 1.5 entre linhas
% =============================================================================

\input{texto/introducao}
\input{texto/objetivos}
%\input{texto/justificativa}
\input{texto/ometodomt}
\input{texto/aquisicaoedependencia}
\input{texto/devpampamt}
\input{texto/resultados}
\input{texto/consideracao}

% ==============================================================================

        
% PÓS-TEXTUAL
% ==============================================================================
\postextual     % Inicia os elementos pós-textuais
% ==============================================================================


% REFERENCIAS
% ==============================================================================
\bibliography{bibliografia}         % Imprime a referencia bibliografica
% ============================================================================== 
 
 
% APÊNDICE
% ==============================================================================
\apendices                      % Inicia os apêndices

\input{texto/apendice}
%\chapter{Codigo fonte}
%    Conteudo do apendice A
% ==============================================================================


% ANEXO
% ==============================================================================
%\anexos                         % Inicia os anexos


% ==============================================================================

    
% INDICE
% ==============================================================================
% Para utilizar o indexamento automatico use no corpo do texto:
%   \index{palavra} 
%
%\printindex             % Imprime o indice
% ==============================================================================

\end{document}
